\input{preamble}


\begin{document}
	\includecourse

	\section{Définition de la continuité en un point}%
	\label{sec:definition_de_la_continuite_en_un_point}

	\subsection*{Exemple 2 page 1}%
	\label{sub:exemple_2_page_1}

	\begin{align*}
			f: \intervalleoo{-\infty}{0} \cup \intervalleoo{0}{+\infty} &\longrightarrow
			\R \\
			x &\longmapsto \frac{\sin(x)}{x}
	\end{align*}

	\begin{itemize}
			\item $f$ n'est pas définie en 0. Elle n'est donc pas continue en 0.
			\item Peut on la prolonger par continuité en 0 ?
			\[
					\lim_{x \to 0} f(x) = \lim_{x \to 0} \frac{\sin(x)}{x} = 1
			.\]
			\underline{Oui} car $\lim_{x \to 0} \frac{\sin(x)}{x} = 1$
	\item On définit le prolongement par continuité de $f$ en 0 par :
			\begin{align*}
					\overline{f}: \R &\longrightarrow \R \\
					x &\longmapsto \begin{cases}
							\frac{\sin(x)}{x} & \si x \in \R^{*} \\
							\hfil 1 & \si x = 0
					\end{cases}
			\end{align*}
	\end{itemize}

	\section{Continuité à droite et à gauche en un point}%
	\label{sec:continuite_a_droite_et_a_gauche_en_un_point}

	\subsection*{Exemple 3 page 2 : étude de $x \longmapsto E(x)$}%
	\label{sub:exemple_3_page_2}

	\begin{itemize}
			\item La fonction est définie sur $\R$
			\item La fonction est continue sur $\R \setminus \Z$

			\onehalfspacing
			Soit $k \in \Z$

			$\forall x \in \intervallefo{k}{k+1}, E(x) = k$

			Donc $\lim_{x \to k^{+}} E(x) = k = E(k)$

			Donc la fonction est continue à droite de k et donc elle est continue à
			droite de tout entier.

			$\forall x \in \intervallefo{k-1}{k}, E(x) = k-1$ et donc $\lim_{x \to k^{-}} E(x)
			= k-1 \neq E(k)$

			Donc la fonction est discontinue à gauche de k et donc elle est
			discontinue à gauche de tout entier.

			\singlespacing
	\end{itemize}

	\setcounter{section}{3}

	\section{Opérations sur les fonctions continues}%
	\label{sec:operations_sur_les_fonctions_continues}

	\subsection*{Exemple : étudier la continuité de la fonction $f : x \longmapsto \ln(x^2 +
	e^{\frac{1}{x}})^2$}%
	\label{sub:exemple_etudier_la_continuite_de_la_fonction_f_x_longmapsto_ln_x_2_e_1_x_2_}

	\begin{itemize}
			\onehalfspacing

			\item $x \longmapsto \frac{1}{x}$ est continue sur $\R^{*}$ à valeur dans $\R$ et
			$x
					\longmapsto e^{x}$ est continue sur $\R$ à valeurs dans $\R_+^*$

					Donc par \colorbox{purple!30}{composition} $x \longmapsto x^{\frac{1}{x}}$
					est continue sur $\R^{*}$ à valeur dans
			$\R_+^*$
			\item $x \longmapsto x^2$ (fonction polynôme) continue sur $\R$ à valeur dans
			$\R_+$

			Donc par \colorbox{purple!30}{somme} : $x \longmapsto x^2 + e^{\frac{1}{x}}$ est
			continue sur $\R^{*}$ à valeur
			dans $\R_+^*$
			\item $x \longmapsto \ln(x)$ est continue sur $\R_+^*$ à valeur dans $\R$

			Donc par \colorbox{purple!30}{composition} $x \longmapsto \ln(x^2 +
			e^{\frac{1}{x}})$ est continue sur
			$\R^{*}$ à valeur dans $\R$

			\item $x \longmapsto x^2$ est continue sur $\R$ à valeur dans $\R_+$

			Donc par \colorbox{purple!30}{composition} : $x \longmapsto \ln(x^2 +
			e^{\frac{1}{x}})^2$ est continue
			sur $\R^{*}$ à valeur dans $\R_+$

			\singlespacing
	\end{itemize}

	\section{Les théorèmes classiques sur les fonctions continues sur un intervalle}%
	\label{sec:les_theoremes_classiques_sur_les_fonctions_continues_sur_un_intervalle}

	\subsection{Théorème des valeurs intermédiaires}%
	\label{sub:theoreme_des_valeurs_intermediaires}

	Démonstration basée sur la dichotomie.

	On suppose que $f(a) > 0$ et $f(b) < 0$

	\onehalfspacing
	\begin{itemize}
			\item On pose $a_0 = a$ et $b_0 = b$

			\item Si $f(a)f(\frac{a+b}{2}) \le 0$ alors $a_1 = a_0$
			\item Sinon $a_1 = \frac{a+b}{2}$ et $b_1 = b_0$ et $b_1 - a_1 = \frac{b_0 -
			a_0}{2}$
	\end{itemize}

	On recommence $a_2, b_2$\ldots

	On construit 2 suites $(a_n)$ et $(b_n)$

	Et
	\[
	\forall n \in \N, b_n - a_n = \frac{b-a}{2^{n}} = (b-a)\left(\frac{1}{2}\right)^{n}
	\]
	On a deux suites adjacentes qui tendent vers la même limite : on l'appelle $c$

	Comme $f$ est continue :

	$\forall n \in \N, f(a_n) \ge 0$ donc $f(c) \ge 0$
	$\forall n \in \N, f(b_n) \le 0$ donc $f(c) \le 0$

	D'où $f(c) = 0$

	\bigskip
	\textbf{Question 3}

	$f: \intervalleff{a}{b} \longmapsto \intervalleff{a}{b}$ continue

	Prouver que $f$ a un moins un point fixe

	\colorbox{Apricot}{Rappel} : Le point fixe est un réel $c \in \intervalleff{a}{b}$
	tel que $f(c) = c$

	Pour faire la preuve on va utiliser le TVI.

	Soit \begin{align*}
		g: \intervalleff{a}{b} &\longrightarrow \R \\
		x &\longmapsto f(x) - x
	\end{align*}

	\begin{itemize}
		\item $g$ est la somme de 2 fonctions continues sur $\intervalleff{a}{b}$, donc $g$
		est continue sur $\intervalleff{a}{b}$
		\item $g(a) = f(a) - a$ or  $f(a) \ge a$

		Donc $f(a) - a \ge 0$
		\item $g(b) = f(b) - b$ or $f(b) \le b$

		D'où $f(b) - b \le 0$
	\end{itemize}

	Donc $g(a) \ge 0$ et $g(b) \le 0$

	Donc $g(a) \times g(b) \le 0$

	Donc $g$ vérifie les hypothèses du TVI :
	\begin{align*}
		\exists c \in \intervalleff{a}{b}, &g(c) = 0 \\
		\iff& f(c) - c = 0 \\
		\iff& f(c) = c
	\end{align*}

	Donc $c$ est un point fixe de $f$.
\end{document}
